---
title: 斐波那契数列的通项公式
tags:
  - 数学
category: 数学学习
published: 2025-05-31
---
# 斐波那契数列的通项公式

> **Tip:**
>
> 因为后文需要，本文中的斐波那契数列初始值定为：$f_0=0,f_1=1$

在前面我们已经知道：斐波那契数列用$\{f_n\}$表示，$\{f_n\}$的递推关系和初值条件为：
$$
f_0=0,f_1=1\\f_n=f_{n−1}+f_{n−2}
$$
所以斐波那契数列为：**0、1、1、2、3、5、8、13、21、34、55、89、144、233、377、610、987、1597、2584、···**

下面我们就来推导一下斐波那契数列的通项公式
    

> **Tip:**
>
> 若这一部分没有看懂，可看《高中数学方法原本第二卷》$P_{220}$ 结论$4.10$​

## 引理：二阶线性递推一般通项公式

为了得到更加一般性的结论，我们考虑下面的一个递推关系：
$$
a_{n+2}=pa_{n+1}+qa_{n}(n \in \Z)
$$
我们可以通过构造使得左右两边结构相同，再利用**等比数列的通项公式**求解。

两边同时加上$\lambda a_{n+1}$:
$$
a_{n+2}+\lambda a_{n+1}=(p+\lambda)(a_{n+1}+\frac{q}{p+\lambda}a_n)
$$
要使得上式中左右两边结构相同，就需要$\frac{q}{p+\lambda}=\lambda$。

令$\frac{q}{p+\lambda}=\lambda$，就有：
$$
\lambda^2+p\lambda-q=0
$$
所以方程的解$\lambda_1、\lambda_2$，满足：
$$
\begin{cases}
  \lambda_1+\lambda_2=-p\\
  a_{n+2}+\lambda_1 a_{n+1}=(p+\lambda_1)(a_{n+1}+\lambda_1a_n)\\
  a_{n+2}+\lambda_2 a_{n+1}=(p+\lambda_2)(a_{n+1}+\lambda_2a_n)\\
  
\end{cases}
$$
这里我们要分类讨论$\lambda_1$和$\lambda_2$是否相等，我们就只讨论$\lambda_1\neq \lambda_2$时：

**当$\lambda_1\neq \lambda_2$时**，通过递推，我们就可以得到：
$$
\begin{cases}
  a_{n+2}+\lambda_1 a_{n+1}=(a_2+\lambda_1 a_1)(p+\lambda_1)^{n}①\\
  a_{n+2}+\lambda_2 a_{n+1}=(a_2+\lambda_2 a_1)(p+\lambda_2)^{n}②\\
\end{cases}
$$
下面我们就要把$a_n$解出来：

①式$\times \lambda_2$，②式$\times \lambda_1$，可得：
$$
\begin{cases}
  \lambda_2a_{n+2}+\lambda_1 \lambda_2 a_{n+1}= \lambda_2(a_2+\lambda_1 a_1)(p+\lambda_1)^{n}③\\
   \lambda_1a_{n+2}+ \lambda_1\lambda_2 a_{n+1}= \lambda_1(a_2+\lambda_2 a_1)(p+\lambda_2)^{n}④\\
\end{cases}
$$
所以$③-④$可得：
$$
(\lambda_2-\lambda_1)a_{n+2}=\lambda_2(a_2+\lambda_1 a_1)(p+\lambda_1)^{n}-\lambda_1(a_2+\lambda_2 a_1)(p+\lambda_2)^{n}
$$
所以：
$$
a_{n+2}=\frac{\lambda_2}{\lambda_2-\lambda_1}(a_2+\lambda_1 a_1)(p+\lambda_1)^{n}-\frac{\lambda_1}{\lambda_2-\lambda_1}(a_2+\lambda_2 a_1)(p+\lambda_2)^{n}
$$
代入$\lambda_1+\lambda_2=-p$，递推一下就可以得到：
$$
a_{n}=\frac{\lambda_2}{\lambda_2-\lambda_1}(a_2+\lambda_1 a_1)(-\lambda_2)^{n-2}-\frac{\lambda_1}{\lambda_2-\lambda_1}(a_2+\lambda_2 a_1)(-\lambda_1)^{n-2}
$$


所以：
$$
a_n=A(-\lambda_1)^n+B(-\lambda_2)^n(n\in \Z)
$$
这就是较一般化的通项公式，只要带入$a_n$​中**任意两项把A,B解出**即可求出通项公式。

> **Important:**
>
> 对于形如下式的数列：
> $$
> a_{n+2}=pa_{n+1}+qa_n
> $$
> 构造：
> $$
> x^2-px-q=0
> $$
> 其中两根为$x_1,x_2$，则这个数列的通项公式为：
> $$
> a_n=Ax_1^n+Bx_2^n(n\in \Z;\text{A,B由解方程确定})
> $$
> 这个公式我们后面称为**二阶线性递推一般通项公式**

那么求**斐波那契数列**的通项公式也就**so easy**

## 推导通项公式

**目标**：求**斐波那契数列**的通项公式
$$
f_{n+2}=f_{n+1}+f_n
$$
所以：
$$
p=1,q=1
$$
构造方程：
$$
x^2-x-1=0
$$
解得两根为：
$$
x_1=\frac{1+\sqrt{5}}{2},x_2=\frac{1-\sqrt{5}}{2}
$$
带入**二阶线性递推一般通项公式**：
$$
f_n=A(\frac{1+\sqrt{5}}{2})^n+B(\frac{1-\sqrt{5}}{2})^n
$$
由**斐波那契数列**知道：
$$
f_0=0,
f_1=1
$$
带入：
$$
0=A(\frac{1+\sqrt{5}}{2})^0+B(\frac{1-\sqrt{5}}{2})^0
$$

$$
1=A(\frac{1+\sqrt{5}}{2})^1+B(\frac{1-\sqrt{5}}{2})^1
$$

所以：
$$
\begin{cases}
  A=+\frac{1}{\sqrt{5}}\\
  B=-\frac{1}{\sqrt{5}}\\
\end{cases}
$$
所以**斐波那契数列**的**通项公式**为：
$$
f_n=\frac{1}{\sqrt{5}}(\frac{1+\sqrt{5}}{2})^n-\frac{1}{\sqrt{5}}(\frac{1-\sqrt{5}}{2})^n\text{   }(n\in \N)
$$
