---
title: 神奇的1/89
tags:
  - 数学
category: 数学学习
published: 2025-06-15
---

此时此刻的你可以掏出计算机算一下$\frac{1} {89}$的数值，你会得到它等于：
$$
\frac{1} {89}=0.01123595505617977528089887640449……
$$
如果你眼力够好的话，你会看到他的前几位是$1，1，2，3，5$，是斐波那契数列的前几项

为什么后面几位不是了呢？其实后面几位也是，看下面这张图片就明白了。

![1除以89](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/a508dc995819222b03f3299b0b162a9c.png)

这其实是**斐波那契数1位数位**进位的问题，有没有更好一点的呢？
$$
\frac {1}{9899}=0.0001010203050813213455…… \\
\frac {1}{998999}=0.000001001002003005008013021034055……\\
\frac {1}{99989999}=0.00000001000100020003000500080013002100340055……
$$
这三个的**斐波那契数数位**分别为**2位，3位，4位**，这是为什


#### 为什么会出现这么神奇的事情

我们从$\frac{1}{89}$开始分析一下，根据上面的结果我们可以知道本质上就是证明：
$$
\frac{1}{89}=\sum ^{\infty}_{n=0}\frac{f_n}{10^{n+1}}
$$
不妨令$x=\frac{1}{10}$，所以上述右式即可写为：
$$
f(x)=\sum ^{\infty}_{n=1}\frac{f_n}{10^{n}} 
= 0x^1+1x^2+1x^3+2x^4+3x^5……
=\sum ^{\infty}_{n=1}f_nx^{n}
$$
上网查了一下，这叫做形式幂级数。

> [!note]
>
> 对于一般环 $R$ ，定义在 $R$ 上的**多项式环**（polynomial ring）$R[x]$。
>
> 每个元素 $f$ 称为 $R$ 上的**多项式**（polynomial），可表示为
> $$
> f=〈f_0,f_1,f_2,···,f_n〉(f_0,f_1,f_2,···,f_n \in R)
> $$
> 换言之，我们将多项式直接定义为系数序列。也可以表示为
> $$
> f(x)=f_0+f_1x+f_2x^2+···+f_nx^n
> $$
> 此处我们认为 $x$ 只是一个 **形式符号**，一个对系数位置的标识符。
>
> 如果我们还允许无穷项的存在，即
> $$
> f(x)=f_0+f_1x+f_2x^2+···
> $$
> 则可得到 **形式幂级数环**（formal power series ring）$R[x]$，其中的每个元素称 $f$ 为 **形式幂级数**（formal power series)，简称幂级数。

我们要做的就是把换成另外的一种形式表达出来，最直接想到的应该是错位相减法。(下面这个式子我对不齐·-·)
$$
f(x)=0x^1+1x^2+1x^3+2x^4+3x^5……(1)\\
xf(x)=0x^2+1x^3+1x^4+2x^5+3x^6……(2)\\
x^2f(x)=0x^3+1x^4+1x^5+2x^6+3x^7……(3)\\
$$
斜着看可以看出，除了(1)中的$1x^2$,其他都有下图所示

![母函数对齐](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/3efae6ff2ea44e82ba298171995f5d7e.png)

所以我们可以得到：
$$
f(x)=x^2+xf(x)+x^2f(x)
$$
所以有：
$$
f(x)=\frac{x^2}{1-x-x^2}
$$
这样我们就把$f(x)$写成了一个简洁的式子，还记得吗？$x=\frac{1}{10}$

代入式子我们就可以得到：
$$
f(\frac{1}{10})=\frac{1}{89}
$$
$Amazing$，同理，我们带入$x=\frac{1}{100}$、$x=\frac{1}{1000}$，就可以得到：
$$
f(\frac{1}{100})=\frac{1}{9899}\\
f(\frac{1}{1000})=\frac{1}{998999}
$$

#### 神奇的$\frac{1}{89}$​​的秘密

什么你觉得事情到这就结束了?怎么可能·-·

##### 泰勒展开

$$
\frac{1}{1-x-x^2}=g(x)=1x^0+1x^1+2x^2+3x^3+5x^4+……
$$

看到这个优美的式子，你想到了什么？

没错，右边其实是$g(x)$在$[0,1)$​上的泰勒展开。

![desmos1](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/605b8cb611e4fc90c39d70eb418824cf.png)

![desmos2](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/40a0a1537dc6588e566d9a8fc6f3f2e2.png)

![desmos3](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/79ad62328c821919b698c10dea58372a.png)

##### 斐波那契数列与$\phi$的关系

$$
g(x)=\frac{1}{1-x-x^2}
$$

相信大家都知道：越往后，斐波那契数列的相邻两项的比值就越接近**黄金分割比例$\phi$**，即：
$$
\lim_{n \to \infty}\frac{f_{n+1}}{f_n}=\phi =\frac{\sqrt{5}+1}{2}\approx 1.618
$$
> **Proof**:
> $$
> \lim_{n\to\infty}\frac{f_{n+1}}{f_n}\\
>
>  = \lim_{n\to\infty}\frac{f_{n+1}}{f_n}\\
> =\lim_{n\to\infty}\frac{\frac{\phi^{n+1}-(-\phi)^{-n-1}}{\sqrt5}}{\frac{\phi^{n}-(-\phi)^{-n}}{\sqrt5}}\\
>  = \lim_{n\to\infty}\frac{\phi^{n+1}-(-\phi)^{-n-1}}{\phi^{n}-(-\phi)^{-n}}\\
>  = \phi
> $$
> 

而仔细观察可以发现：$\frac{1}{\phi}$正是函数分母上的**零点**，即：
$$
1-\frac{1}{\phi}-\frac{1}{\phi^2}=0
$$
那么我们就可以进行**因式分解**，再进行**裂项**：
$$
  g(x)  =  \frac{1}{1-x-x^2} \\
   =  \frac{1}{(1-\phi x)(1+\frac{x}{\phi})}\\
   =  \frac{1}{\sqrt5}\frac{\phi(1+\frac{x}{\phi})+\frac{1}{\phi}(1-\phi x)}{(1-\phi x)(1+\frac{x}{\phi})}\\
   =  \frac{1}{\sqrt5}(\frac{\phi}{1-\phi x}+\frac{\frac{1}{\phi}}{1+\frac{x}{\phi}})
$$
到了这里，其实我们还有一个公式可以使用：
$$
\frac{1}{1-x}=\sum^{\infty}_{n=0}x^n
$$

> **Proof:**
> $$
> f(x)=\sum^{\infty}_{n=0}x^n=1+x+x^2+x^3+...
> $$
> 两边乘上$x$，可以得到：
> $$
> xf(x)=x+x^2+x^3+x^4+...
> $$
> 所以有：
> $$
> f(x)-xf(x)=1
> $$
> 即为：
> $$
> f(x)=\frac{1}{1-x}
> $$
> Q.E.D.

所以上述式子还可以进一步化简：
$$
  g(x)  =  \frac{1}{1-x-x^2} \\
   =  \frac{1}{(1-\phi x)(1+\frac{x}{\phi})}\\
   =  \frac{1}{\sqrt5}\frac{\phi(1+\frac{x}{\phi})+\frac{1}{\phi}(1-\phi x)}{(1-\phi x)(1+\frac{x}{\phi})}\\
   =  \frac{1}{\sqrt5}(\frac{\phi}{1-\phi x}+\frac{\frac{1}{\phi}}{1+\frac{x}{\phi}})\\
   =  \frac{\phi}{\sqrt5}\sum^{\infty}_{n=0}(\phi x)^n+\frac{1}{\sqrt5\phi}\sum^{\infty}_{n=0}(-\frac{x}{\phi})^n\\
   =  \frac{1}{\sqrt5}{[\sum^{\infty}_{n=0}(\phi^{n+1}x^n)+\sum^{\infty}_{n=0}((-\phi)^{-n-1}x^n)]}\\
   =  \frac{1}{\sqrt5}\sum^{\infty}_{n=0}(\phi^{n+1}-(-\phi)^{-n-1})x^n\\
   = \sum^{\infty}_{n=0}\frac{\phi^{n+1}-(-\phi)^{-n-1}}{\sqrt5}x^n

$$
这个形式怎么怎么熟悉呢？
$$
g(x)=\sum^{\infty}_{n=0}{f_{n+1}x^n}=1x^0+1x^1+2x^2+3x^3+5x^4+……\\
f_n=\frac{1}{\sqrt{5}}(\frac{1+\sqrt{5}}{2})^n-\frac{1}{\sqrt{5}}(\frac{1-\sqrt{5}}{2})^n\\
$$
没想到啊，我们以一种惊奇的方式，又写出了**斐波那契数列的通项公式**：
$$
f_n=\frac{\phi^{n}-(-\phi)^{-n}}{\sqrt5}
$$

完结，撒花。