---
title: 调和级数、阶乘与意想不到的三角函数
published: 2025-06-15
tags:
  - 数学
category: 数学学习
---



> 这章分为三部分：
>
> Part1：调和级数
>
> Part2：阶乘
>
> Part3：调和级数、阶乘与三角函数之间的联系

## Part1

### 第一节：调和级数的引入

什么是**调和级数**呢？我们定义：调和级数$H(x)$满足：
$$
H(x)=\sum^x_{k=1}\frac{1}{k}
$$
这个散点函数的图像长什么样呢？

![H(x)first](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/f477e2c8890df2c0b8062bbe52eb49b7.png)

红线与蓝线在$x\in[0,+\infty)$上的交点是我们**想象的散点**，但是事实上，我们可以将$H(x)$**扩充到实数**。
$$
H(x)=\sum^\infty_{k=1}(\frac{1}{k}-\frac{1}{k+x})
$$

### 第二节：扩充调和级数

![H(x)second](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/f89919ead246dc9882ede106f36e2cf3.png)

首先，我们可以轻松得到以下两个式子：
$$
H(x)=H(x-1)+\frac{1}{x}\\
H(x+n)=H(x)+\sum^n_{k=1}\frac{1}{x+k}
$$
我们可以知道：当$x$越大时，整个函数的坡度会越小。如果我们去任意大的整数$N$，那么就有：
$$
H(N)\approx H(N+1)\approx H(N+2)\approx...
$$

也就是：$H(N)\approx H(N+x)$，其中$x$是任意小的数。如果$N\to \infty$就有：
$$
\lim_{N\to\infty}H(N+x)-H(N)=0\\
\lim_{N\to\infty}H(N+x)-\sum^N_{k=1}\frac{1}{k}=0\\
\lim_{N\to\infty}H(x)+\sum^N_{k=1}\frac{1}{x+k}-\sum^N_{k=1}\frac{1}{k}=0\\
H(x)=\lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}-\frac{1}{x+k}+\sum^N_{k=1}\frac{1}{k}\\
H(x)=\sum^\infty_{k=1}(\frac{1}{k}-\frac{1}{x+k})
$$
我们来看看最后的图像：

![H2](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/514a222b585870bf5df4bab5acacf871.png)

![H3](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/47d5487fec44f2ee9a61923dd2236b7b.png)

![H4](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/b6b45d0ea2192dfc2a5ab37fb5fc9cd5.png)

![H5](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/0bb9a6c35f4c069cf078d0190319e656.png)


## Part2

### 第一节：阶乘的引入

看看下面这个式子：$x!=1\times2\times3\times...\times x$​，这就是阶乘函数。第一眼看上去，这个图像的函数应该是一些散点。

我们来看看这个函数的图像：

![desmos4](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/549992a3c0821a4b5e9f7ea14b336401.png)

这个函数并不是我们想得那样，而是一个光滑的函数，这就说明：阶乘是可以被扩充的。那我们来尝试一下。

### 第二节：扩充阶乘函数

首先我们可以轻松得到下面几个式子：
$$
x!=1\times2\times3\times...\times x\\
x!=(x-1)!x\\
(x+k)!=x!\prod_{n=1}^k(x+n)
$$
可是我们对乘法并不熟悉，于是我们尝试把他变成加法。这里还是那个强大的工具：**对数**。
$$
\ln(x!)=\sum^x_{n=1}\ln n\\
\ln(x!)=\ln(x-1)!+\ln x\\
\ln(x+n)!=\ln(x!)+\sum^n_{k=1}\ln(x+k)
$$
为了方便叙述，我们定义$L(x)=\ln(x!)$，于是上述式子就可以简述成：
$$
L(x)=\sum^x_{n=1}\ln n\\
L(x)=L(x-1)+\ln x\\
L(x+n)=L(x)+\sum^n_{k=1}\ln(x+k)
$$
我们来绘制一下$L(x)$的 图像

![L(x)图像](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/7ef7bdc6a82e6ce51f6b5ae05d2d3dac.png)

其中交点处便是函数$L(x)$的图像。我们发现他比$x!$平缓了许多。而且越往后，这个函数的图像会越接近一条直线。

假设我们拉到了$x=N，N$为任意大整数,那么，我们就可以得到：$L(N)-L(N-1)=\ln N$，以此类推

![L(x)图像2](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/6752b6843c8fcefd878e15f263d20929.png)

所以我们就有：$\ln(N)\approx\ln(N+1)\approx\ln(N+2)\approx...$，特别的，当$N\to\infty$时，$k$为相当小的整数，我们有：
$$
\lim_{N\to\infty}\ln(N+k)-\ln(N)
 = \lim_{N\to\infty}\ln(\frac{N+k}{N})\\
 = \lim_{N\to\infty}\ln(1+\frac{k}{N})\\
 = 0
$$
 现在我们回来：
$$
L(x+N)=L(N)+\sum^x_{k=1}\ln(N+k)\\
L(x+N)\approx\sum^N_{k=1}\ln k+x\ln(N)\\
L(x)\approx\sum^N_{k=1}\ln k-\sum^N_{k=1}\ln(x+k)+x\ln(N)\\
L(x)\approx\sum^N_{k=1}\ln (\frac{k}{x+k})+x\ln(N)\\
$$
这样我们就得到到了这样一个式子，从直觉上来判断，我们就可以得到：令$N\to\infty$，有：
$$
L(x)=\lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}\ln (\frac{k}{x+k})+x\ln(N)
$$

> **Proof:**
> $$
> L(x+N)=L(N)+\sum^x_{k=1}\ln(N+k)\\
> L(x+N)=L(N)+\sum^x_{k=1}(\ln(N)+\ln(N+k)-\ln(N))\\
> L(x+N)=L(N)+\sum^x_{k=1}\ln(N)+\sum^x_{k=1}(\ln(N+k)-\ln(N))\\
> \lim_{N\to\infty}L(x+N)-L(N)-\sum^x_{k=1}\ln(N)=\lim_{N\to\infty}\sum^x_{k=1}(\ln(\frac{N+k}{N}))\\
> \lim_{N\to\infty}L(x+N)-L(N)-\sum^x_{k=1}\ln(N)=0\\
> \lim_{N\to\infty}L(x+N)-L(N)-x\ln(N)=0\\
> \lim_{N\to\infty}L(x)+\sum^N_{k=1}\ln(x+k)-L(N)-x\ln(N)=0\\
> \lim_{N\to\infty}L(x)+\sum^N_{k=1}\ln(x+k)-\sum^N_{k=1}\ln(k)-x\ln(N)=0\\
> L(x)+\lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}\ln(x+k)-\sum^N_{k=1}\ln(k)-x\ln(N)=0\\
> L(x)=\lim_{N\to\infty}-\sum^N_{k=1}\ln(x+k)+\sum^N_{k=1}\ln(k)+x\ln(N)\\
> L(x)=\lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}\ln(\frac{k}{x+k})+x\ln(N)\\
> $$
> Q.E.D.

现在我们就有了关于$L(x)$的另外一个表达式，画一下图像看一看。

![L(x)近似1](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/045524e61eda679c1775c20670fbae03.png)

![L(x)近似2](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/616bec3ba8395bf58d5e5f6cfa06f88d.png)

![L(x)近似3](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/ef9d2ac7ba6615f29e78f69bb7ee4df6.png)

![L(x)近似4](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/c90139ccf442ac9c63c1896680d91284.png)

![L(x)近似5](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/11256f879a10fe0b6060face960b65b5.png)



所以：$L(x)=\lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}\ln(\frac{k}{x+k})+x\ln(N)\\$是成立的。从图像上我们可以知道，这对任何数都是成立的。

别忘了，$L(x)=\ln(x!)$。所以我们有：
$$
x!=\lim_{N\to\infty}e^{\sum^N_{k=1}\ln(\frac{k}{x+k})+x\ln(N)}\\
x!=\lim_{N\to\infty}N^x\prod^N_{k=1}\frac{k}{x+k}\\
$$
画出$x!$的图像，于是我们就得到了：

![x!1](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/56291aa573cc7901702b7533bb1e21ba.png)

![x!2](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/d805b80266b47ca5bba9e89b30befa6b.png)

![x!3](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/e27e42f88b0b8813b0e61e9b94255cee.png)

![x!4](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/f992fdb99b263bf4844d99640cec2563.png)

![x!5](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/afb3d95d3560823f04ac90a29c114a4f.png)

![x!6](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/b8cb938024658ad7efa6fdbeae085a0c.png)



至此我们就把$x!$扩充到了实数。

### 第三节：历史了解

我们为这个成果感到高兴，但最早是**欧拉（Euler）的朋友：丹尼尔·伯努利（Daniel Bernoulli）**于**1729.10.6**第一个发表的扩展$x!$。而欧拉在**1729.10.19**发表了我们推导出来的式子。当时丹尼尔·伯努利发表的式子为下列式子，然而事实上，这个式子收敛的更快，但取而代之的是复杂度（不会证······）。
$$
\lim_{n\to\infty}(N+\frac{x}{2})^{x-1}\prod^{N-1}_{k=1}\frac{k+1}{x+k}
$$

![y!1](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/b505f6cd625522e1ddea67ca702a4bf1.png)

![y!2](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/54e5c7397a2cfaf1275d6261af6eaea8.png)

![y!3](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/fe4c770c04850ac08e0560814a20bc3e.png)

![y!4](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/8d6148382039e87a93aa939c9489589c.png)

![y!5](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/4ca4bdba3461382f44a1adbf8a8ecc5e.png)

![y!6](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/c851364483f459daddefc365472240a2.png)

我们发现**欧拉的解当$x=100$时还没有伯努利的解$x=11$时好**，但是这个式子还是**以欧拉出名**，为什么呢？

原因是因为欧拉的工作更为深入：他追求的是找到**一个使用积分而非无穷乘积的表达式**。

不出所料，在仅仅过了几个月后，欧拉在**1730.1.8**发表了另一个解（我肯定是不会证的$QAQ$）：
$$
\int^1_0(-\ln(t))^xdt\ \ \ \ \ or\ \ \ \ \  \int^\infty_0t^xe^{-t}dt
$$

### 调和级数与阶乘的关系

我们对阶乘函数的对数求导：
$$
\frac{d}{dx}\ln(x!)
 =  \frac{d}{dx}(\lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}\ln(\frac{k}{x+k})+x\ln(N))\\
 =  \lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}\frac{d}{dx}\ln(\frac{k}{x+k})+\frac{d}{dx}x\ln(N)\\
 =  \lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}(\frac{d}{dx}\ln(k)-\frac{d}{dx}\ln(x+k))+\ln(N)\\
 =  \lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}-\frac{1}{x+k}+\ln(N)\\
$$
到这里，仔细观察可以发现：**调和级数的函数**为$H(x)=\sum^\infty_{k=1}(\frac{1}{k}-\frac{1}{x+k})$，那么这两者就有莫名的关系。我们通过**添项**的方式来凑出$H(x)$​。
$$
\frac{d}{dx}\ln(x!)
 =  \frac{d}{dx}(\lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}\ln(\frac{k}{x+k})+x\ln(N))\\
 =  \lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}\frac{d}{dx}\ln(\frac{k}{x+k})+\frac{d}{dx}x\ln(N)\\
 =  \lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}(\frac{d}{dx}\ln(k)-\frac{d}{dx}\ln(x+k))+\ln(N)\\
 =  \lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}-\frac{1}{x+k}+\ln(N)\\
 =  \lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}\frac{1}{k}+\sum^N_{k=1}-\frac{1}{x+k}-\sum^N_{k=1}\frac{1}{k}+\ln(N)\\
 =  \lim_{N\to\infty}\sum^N_{k=1}(\frac{1}{k}-\frac{1}{x+k})-\sum^N_{k=1}\frac{1}{k}+\ln(N)\\
 =  \lim_{N\to\infty}H(x)-H(N)+\ln(N)\\
 =  H(x)-\lim_{N\to\infty}(H(N)-\ln(N))\\
$$

随后我们可以发现：后面的$\lim_{N\to\infty}(H(N)-\ln(N))$
**不随$x$的变化而变化，是一个常数**。一般把这个常数叫做 **“伽马常数(欧拉常数)”** 通过计算我们可以得到它等于$0.5772161649007153...$，用希腊字母 **$\gamma$** 表示，也就是：
$$
\gamma=\lim_{N\to\infty}(H(N)-\ln(N))=0.5772161649007153...
$$

这就有一个意外的发现：阶乘对数的导数等于调和级数减去伽马常数：

$$
\frac{d}{dx}\ln(x!)=H(x)-\gamma
$$

## Part3

> **Note:**
>
> Part3下去我们有些符号要换成更官方的符号，前面的符号为大家做一个铺垫：
>
> $\Gamma$函数和阶乘：
> $$
> \Gamma(x)=(x-1)!\\
> \Gamma(x)=\lim_{N\to\infty}N^{x-1}\prod^N_{k=1}\frac{k}{x-1+k}\\
> \Gamma(x+1)=x\Gamma(x)
> $$
> $\psi$函数和调和级数：
> $$
> \psi(x)=\frac{d}{dx}\ln(\Gamma(x))=H(x-1)-\gamma\\
> \psi(x+1)=\psi(x)+\frac{1}{x}
> $$

OK!让我们进入主题。

### 1.$\psi(x)$与$\cot(x)$

![part3.1](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/d691b31ce00b2f18b1618feffecbdd1f.png)


我们可以看到$\psi(x)$的$x$负半轴上的函数有点像$\tan$函数。为了我们更好操作，我们让$x$轴也出现渐近线：$-\psi(1-x)$，

![part3.2](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/09beeb6eac9ea7be3042f03c473ebb8d.png)

最后我们把这两个函数加起来：

![part3.3](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/493cfd07d17a7a0dabadf37e3f5dfcc7.png)

观察一下：真的好像$\tan x$，我们放在一起比对一下:

![part3.4](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/c21e3675fb5298a6291e556b6b5a02d4.png)

接下来我们做点调整：

1.水平压缩$\pi$倍：

![part3.5](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/ca507535b2e16fa788c9a3ba93e3a260.png)

2.右移$\frac{1}{2}$个单位：

![part3.6](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/8a63c871b4cc24e38fa2cf9d866a3a84.png)

3.上下拉伸$\pi$倍：
![part3.7](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/a42ef83dc65d5bf080ea1f958e2d46fe.png)

于是我们就可以得到：
$$
\psi(x)-\psi(1-x)=\pi\tan(\pi x-\frac{\pi}{2})=-\pi\cot(\pi x)
$$

### 2.$\Gamma(x)$与$\sin(x)$​

这是$\Gamma(x)$的图像

![1](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/6945b26d24b2bd4e69b1411bf9e9e88a.png)



仔细观察可以发现：$x$负半轴的每一个整数的位置都有一条垂直渐近线，如果取$\Gamma(x)$的倒数，那么每个整数的位置就变成了零点：

![2](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/7c080e1833ef251f638a98f497205521.png)

然后进行同样的操作：将函数翻过来：

![3](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/31cce639e6a29269d45e06fb2baea350.png)

最后再相乘：

![4](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/de9c2c16a8d0237d87c5f7153fb9913c.png)


结果就是：一个完美的正弦函数：$\frac{\sin(\pi x)}{\pi}$

![5](https://s1.imagehub.cc/images/2025/06/15/1827763dc8c981125025e14505712f6d.png)

我的天啊，这么神奇吗！！！随便糊弄一下，三角函数随机出现？

### 3.最后的真相

其实，答案是一种有趣的计算$\sin x$的方式：**正弦无穷乘积公式**。（没错，还是**欧拉**······）
$$
\sin x=x\prod^\infty_{k=1}(1-\frac{x^2}{\pi^2k^2})
$$
我们先来证明一下这个东西，再说一下这个公式为什么有这样的联系。

>**Proof:**
>
>我们通过之前有的 **$n$倍角公式**，于是我们可以轻松得到：
>$$
>\sin(3x)=\sin x(3-4\sin^2x)\\
>\sin(5x)=\sin x(5-20\sin^2x+16\sin^4x)\\
>$$
>可以发现：$\sin(2n+1)x=\sin x·P(\sin^2x)$
>
>其中$P(x)$指关于$x$的$n$次多项式。
>
>先求出$P(x)$的常数项，由**洛必达法则**可以得到：
>$$
>P(0)=\lim_{x\to0}\frac{\sin(2n+1)x}{\sin x}=\lim_{x\to0}\frac{(2n+1)\cos(2n+1)x}{\cos x}=2n+1
>$$
>同时，由三角函数知识我们可以知道：$\sin(2n+1)x$的根为$\frac{k\pi}{2n+1}(k\in\Z)$，所以$\sin^2\frac{k\pi}{2n+1}，k=1,2,...,n$恰为$P(x)$的$n$个根。所以有：
>$$
>P(x)
> =  \lim_{n\to\infty}(2n+1)(1-\frac{x}{\sin^2\frac{\pi}{2n+1}})(1-\frac{x}{\sin^2\frac{2\pi}{2n+1}})...(1-\frac{x}{\sin^2\frac{n\pi}{2n+1}})\\
> =  \lim_{n\to\infty}(2n+1)\prod^n_{k=1}(1-\frac{x}{\sin^2\frac{k\pi}{2n+1}})\\
>$$
>把$x$替换成$\sin x$，于是我们就可以得到：
>$$
>\lim_{n\to\infty}\frac{\sin(2n+1)x}{\sin x}=\lim_{n\to\infty}(2n+1)\prod^n_{k=1}(1-\frac{\sin^2x}{\sin^2\frac{k\pi}{2n+1}})\\
>$$
>把$x$替换成$\frac{1}{2n+1}x$:
>$$
>\lim_{n\to\infty}\frac{\sin x}{(2n+1)\sin \frac{1}{2n+1}x}
>=\lim_{n\to\infty}\prod^n_{k=1}(1-\frac{\sin^2\frac{1}{2n+1}x}{\sin^2\frac{k\pi}{2n+1}})\\
>\lim_{n\to\infty}\frac{\sin x}{(2n+1)\sin \frac{1}{2n+1}x·\prod^m_{k=1}(1-\frac{\sin^2\frac{1}{2n+1}x}{\sin^2\frac{k\pi}{2n+1}})}
>=\lim_{n\to\infty}\prod^n_{k=m+1}(1-\frac{\sin^2\frac{1}{2n+1}x}{\sin^2\frac{k\pi}{2n+1}})\\
>$$
>为什么要这么干呢？因为要取极限：
>
>左边取极限可以得到：$\frac{\sin x}{x\prod^m_{k=1}(1-\frac{x^2}{k^2\pi^2})}$，对于右边我们有：$\frac{2}{\pi}x<\sin x<x,x \in(0,\frac{\pi}{x})$，简单换元可以得到：
>$$
>\sin^2\frac{1}{2n+1}x<\frac{x^2}{(2n+1)^2}\\
>\sin^2\frac{k\pi}{2n+1}>\frac{4k^2}{(2n+1)^2}\\
>\frac{\sin^2\frac{1}{2n+1}x}{\sin^2\frac{k\pi}{2n+1}}<\frac{x^2}{4k^2}
>$$
>所以我们可以得到:
>$$
>1>\lim_{n\to\infty}\prod^n_{k=m+1}(1-\frac{\sin^2\frac{1}{2n+1}x}{\sin^2\frac{k\pi}{2n+1}})>\prod^\infty_{k=m+1}(1-\frac{x^2}{4k^2})
>$$
>代入$\frac{\sin x}{x\prod^m_{k=1}(1-\frac{x^2}{k^2\pi^2})}=\lim_{n\to\infty}\prod^n_{k=m+1}(1-\frac{\sin^2\frac{1}{2n+1}x}{\sin^2\frac{k\pi}{2n+1}})$，可以得到：
>$$
>1>\frac{\sin x}{x\prod^m_{k=1}(1-\frac{x^2}{k^2\pi^2})}>\prod^\infty_{k=m+1}(1-\frac{x^2}{4k^2})
>$$
>再对$m$取极限，使得$m\to\infty$，可以得到左右两边极限都是$1$，所以根据**极限夹逼准则**，可得:
>$$
>\sin x=x\prod^\infty_{k=1}(1-\frac{x^2}{k^2\pi^2})
>$$
>Q.E.D.

这样，这个式子我们就算证明完成了。那么他和$\Gamma(x)$和$\psi(x)$​有什么关系呢？
$$
\Gamma(x+1)=\lim_{N\to\infty}N^{1+x-1}\prod^N_{k=1}\frac{k}{1+x-1+k}\\
\Gamma(1-x)=\lim_{N\to\infty}N^{1-x-1}\prod^N_{k=1}\frac{k}{1-x-1+k}\\
\frac{1}{\Gamma(x)\Gamma(1-x)}=\frac{x}{\Gamma(x+1)\Gamma(1-x)}=\\
\frac{x}{\lim_{N\to\infty}(N^{1+x-1}\prod^N_{k=1}\frac{k}{1+x-1+k})\lim_{N\to\infty}(N^{1-x-1}\prod^N_{k=1}\frac{k}{1-x-1+k})}
$$
化简（消掉$1$，合并$\lim$，再提出$N^?$的那一项，合并$\prod$）可以得到：
$$
\frac{x}{\Gamma(x+1)\Gamma(1-x)}
 =  \frac{x}{\prod^\infty_{k=1}\frac{k}{x+k}\times \frac{k}{-x+k}}\\
 =  x\frac{1}{\prod^\infty_{k=1}\frac{k^2}{k^2-x^2}}\\
 =  x\prod^\infty_{k=1}\frac{k^2-x^2}{k^2}\\
 =  x\prod^\infty_{k=1}(1-\frac{x^2}{k^2})\\
$$
另一方面，$\sin x$把$x$换成$\pi x$，可知：
$$
\frac{\sin(\pi x)}{\pi}=x\prod^\infty_{k=1}(1-\frac{x^2}{k^2})
$$
所以：
$$
\frac{1}{\Gamma(x)\Gamma(1-x)}=\frac{\sin(\pi x)}{\pi}
$$
也就是：
$$
\Gamma(x)\Gamma(1-x)=\frac{\pi}{\sin(\pi x)}
$$
然后，我们两边取对数：
$$
\ln(\Gamma(x))+\ln(\Gamma(1-x))=\ln(\pi)-\ln(\sin(\pi x))
$$
再取导数：
$$
\psi(x)-\psi(1-x)=-\pi\cot(\pi x)
$$

> **Tip：**
>
> 这里会发现我做了一堆**违规的事情**，比如取对数我没有考虑正负$\ln(\sin(\pi x))$​，但是他们求导完是对的，原因是这里我们实际上并不是**先去对数再取导数**，我们做的叫**取对数导数**
>
> 参考资料：[https://encyclopediaofmath.org/wiki/Logarithmic_derivative](https://encyclopediaofmath.org/wiki/Logarithmic_derivative)
>
> 对数导数本身的定义：
>
> 在数学中，特别是在微积分和复分析中，函数$f$的对数导数由以下公式定义：
> $$
> \frac{f'}{f}
> $$

完结，撒花。
